［長文］阿芝寫俾手足既（心靈）聖誕卡

小朋友：

雖然沒有幾多10+ / 20+歲來的人看我戶口，此信還是照寫，就像去信聖誕老人；到底有沒有聖誕老人？我媽反問「到底你想不想寫吖」？原來如此。隨心辦事。照寫好了。

小朋友，我叫阿芝，比你老多了（但唔好叫我芝姐），雖然從不羨慕青春，但年少時期，是我記憶最清晰的歲月；十多歲、二十來歲的時候，生命是用來燃燒的，至今依舊抱持這態度，不下跪，不退縮，你保你小命，我燒我生命。如果我認為「是」，你認為「非」，我不爭吵，但如果你強迫我用你的方式，I fight, and I fight back.

我試過用好多「方法」去過活，去面對萬變世情，試過今朝有酒，也試過自厭或自我孤立，試過尼采，也試過「好高望返落嚟」，試來試去，結果選擇不去用一套「方法」，而是坦白地回應此刻。感覺是：人生不說自己相信的話、迴避自己相信的事，其實毫無意義。善心人勸說「但你不知道自己所相信的是否對，或許某天你改變主意」，是的，但人類是不停改變主意的，為何我要做•還未相信•的事？如果我此刻不信，而你此刻不能說服我，我就依自己方法做。我會後悔？一定。人人都會後悔，亦不見得那些勸諫者保證永不後悔。

（多數）大人好奇怪，當他們想依據自己的心願而行，他們就說「你成長了，我視你為獨立個體」；到他們想後來者依據他們的心願行事，他們就說「你還未成長，你不會明白」。我不老又不幼，容我坦白告訴你，其實成長不等於就知道自己想要什麼，所以他們 double standard，跟我十來歲的時候一樣 double freaking standard。我覺得大人用著自己的方來愛小孩，但他們不明白自己跟小孩沒有兩樣。這是可愛又可憐之處。這是我能力範圍內最坦率的話。

惟有此刻全心渴望，才是真的。豈能叫我別做「我或許/可能/將會後悔的事」？善意的勸諫者，勸說別幹會導致悔意的事，但如果我連自己都肯定後悔，我根本不會做！問題是我根本想像不到悔恨的畫面！So can you have some trust in me? 可否對我存丁點信任呢？你真的認為我傻的嗎自願跳進火坑？勸諫者只記住自己「因為做了而後悔的事」，沒有記住自己「因為沒做而遺忘的事」——這就是問題：說法太多、意見太多。回望自己小時候仰望的人，從不因為他們勸我什麼，而是他們有勇敢邁進的勇氣！這定性了我，讓我明白，根本不用跟小孩說金句，關鍵是前人用何等心態面對世界；一切都是身教。每個人只能追求•自己•所想，打自己的仗。Fight your own war! 大人呀，打好你場逆境波俾我睇啦。打波姿勢，猶勝訓言一切。

我不認為這是偏激，相反是赤裸的坦誠，至惹禍的程度。我不怕。這是我的選擇。我會負責，而其實都只是我負責吧。I fight my own war. 我相信自由，亦明白自由的條件，對一己行為負責。後悔是一定會有的，但「無悔」並非「毫無後悔」，而是坦誠地背向後悔，轉身前進。不僅抗爭運動，而是生活統體。小朋友，我在聽I Dreamed A Dream，Les Mis 歌曲，內容關於世界曾經「好友善、好inviting，沒有威脅」，可惜戰爭來了，夢破碎了；I 'Dreamed' A Dream。聽著，我覺得對你們而言，這曲毫不相關，畢竟你們以前根本沒有見過美麗的日子，一切並非由「美麗」變成「醜惡」——在你們出生和成長的階段，眼前已經逐步衰壞，你們的故事並非由「美麗」開始，而是由「無望、憤怒」開始，而現在，你們同時間發現人性「更醜」也有其美麗；短短數月同步見證美醜，這是人類歷史中非常獨特的情節，大人不明，想當然耳，他們的想法受限於自己的經驗，得體諒他們；他們見過美好，所以害怕破壞。你們呢，是 'dreaming' a dream.

我看人類是偏向順從與適應的，這從我們的身體構造和求生意志反映出來，犯險的反抗，總非出於自願。我明白你們。也許愛始於明白。我明白你們的憤怒，明白你們的追求，繼續追求心中落定的「對」，經常反思恰當的方式，由社會到愛情到學業到事業到信仰，所有。繼續追求，別違心下跪，別憎厭自己。記住此刻的純粹與迷惑，都是寶貴的。我覺得好抱歉，你們年紀輕輕就要見證醜惡，不過呢，戲都是同一齣，只是你們在不同的分鐘進場而已。

不老不幼夾在中間的我，跟你們一樣，正守衛自己所信。我甚至在想，也許有一天，你們會反對我，不要緊的，浪，是一浪蓋一浪的。

努力呀。

12月來了，聖誕快樂🙂

阿芝

可能真係冇咩年輕手足知佢係邊個
但知道佢係個才女真香港人就足夠
希望大家睇完篇文會warm番有番起勁！
香港人繼續努力呀！反抗！

輕輕推
（希望大家有心靈上既補給）

維吾爾人權政策法過左！上twitter 賀一賀佢！

推